---
layout: post
title: Continuous Learning
categories:
- 当时
tags:
- methodology
- tech
published: true
comments: true
---
<p>一直想总结一下学习的方法，今天看到Programmer的97件事里，作者叫做Clint Shank的Continuous Learning这篇，感觉比较靠谱，跟大伙分享一下。</p>

<p><strong>阅读书籍、杂志、博客、Twitter和各种网站。如果希望深入了解一个主题，可以加入一些邮件列表。</strong>这个比较基本，程序员需要有开放的、稳定的、最新的信息渠道。除了上面提的方式，我比较推荐dzone和reddit上的相关频道，这两个书签网站可以帮你过滤排序每天技术圈的热点和新闻。</p>

<p><strong>如果你确实希望沉浸于一种技术，那么你需要着手写一些代码。</strong>这个不说了，如果还认为自己是Programmer的话，写一些代码是最最基本的事情。要了解一种技术，写一些代码，跑一个demo是最最基本的。</p>

<p><strong>尽可能和一位导师，或者一个顶尖的家伙一起工作。尽管从任何人身上学到东西，但是你可以从一个更聪明更有经验的人身上学到完整的（a whole lot more）。</strong>这个体会比较深，刚搬进工作室的时候坐在@samson959旁边，虽然只有短短几个月，但是跟着入了门，少走了很多很多弯路。再后来在盛大也从老大身上学到不少东西。这样的机会并不是在哪里都有的。</p>

<p><strong>找一位虚拟导师。这是在上一条无法满足的情况下。在Web上找一位自己喜欢的作家，订阅他们的blog。</strong>这条比较有意思，你可以拜一位网上的大牛为师，关注他的博客、Twitter以及Github，关注大牛关注的事情、做的事情。这点很有帮助，最早做前端的时候我关注过当时还在雅虎的陈贤安，后来在盛大关注过新浪的杨卫华，以前他们的博客、Twitter质量不错而且经常更新。不过现在前者转行做了苹果开发的Freelancer，后者也许是太忙了，不好找了。其实就是这样，真正牛的人几乎是没有时间做这样的分享的。技术圈毕竟不是娱乐圈，整天在twitter上大放厥词从早说到晚的往往不是你需要关注的，这需要你有一些辨别能力。</p>

<p><strong>去了解你使用的框架和库。了解他们的工作原理可以帮助你更好的使用他们。如果是开源的，你可以用debugger单步跟所有的代码了解内部的工作原理，你可以看到由优秀的程序员编写和审察的代码。</strong>这也是很重要的，好在现在有了github让这变得更简单。我自己曾经花过一些时间在redis上，用gdb单步跟踪来浏览程序确实是学习的好方法，尤其是对于向C这样本身程序结构并非非常清晰的项目，通过调试器来了解程序的组织事半功倍，远远高效于单纯的阅读。</p>

<p><strong>无论合适遇到问题或修正了一个bug，尽可能去了解其后真正发生的事情。可以通过Google去了解网上已经存在的相似问题。</strong>这又是很重要的一点，现在除了Google，你还可以直接到StackOverflow上去搜索、提问和解答。</p>

<p><strong>分享一些东西本身就是最好的学习方法。当有人将要听你介绍或问你问题时，你会拥有很大的动力去学习。</strong>在盛大的时候，每个部门定期会有分享会，在其他很多公司肯定也有这样的活动。我也曾经去做过这样的分享，真要说收获不是这种活动搞的多成功，而是之前准备的阶段。</p>

<p><strong>参加一个学习小组、本地用户组。</strong>这个我没有经验，不过各地的LUG都很活跃，一定是很多人乐在其中的。</p>

<p><strong>参加会议，或者看会议录像、slides。</strong>这也很有趣，我参加的第一个活动是08年北京的Perl&PostgreSQL会议，后来在上海参加过KongfuRails，RubyConf还有Apache Road Show。不过会议上能获得什么特别有价值的东西也有限，主要还是开阔眼界，了解社区的动态，了解同行的关注点。我们还可以从InfoQ上看到SpringOne, QCon, StrangeLoop等等会议的视频，既可以了解一些技术，又可以锻炼一下听力。能够收录在InfoQ里的Session质量应该都还是不错的，除此以外，还可以通过Slideshare搜索一些特定主题的slides。</p>

<p><strong>收听podcast。</strong></p>

<p><strong>使用静态检查工具提高你的代码质量。</strong></p>

<p><strong>遵循Pragmatic Programmers中的建议，并每年学习一门新的语言。至少是一种新的技术或工具。这种发散可以给你新的想法，运用在你现在的技术栈中。</strong>如果你今年还没有什么想法的话，推荐clojure或者nodejs，一个是函数式一个是全异步。（如果你已经都精通了别说我老土啊）</p>

<p><strong>不要局限在技术中，了解一些你工作的领域知识，可以更好地了解需求，解决业务问题。</strong>技术的方向很多，SAP在这方面是个典型。SAP的优势不是基础技术，了解行业了解业务是SAP成功的最重要因素。这点在SAP圈子里容易有更深刻的体会，大部分技术人员更希望能够直接面对客户，了解客户的真实业务，并以此为提升自身价值的途径。</p>

<p><strong>回学校返工。</strong>不用说了，从工作岗位回到学校的，一般都有明确的目标。系统地深入地学习还是得在心无旁骛的校园里。</p>
